---
title: "《九章之三 哀郢》"
date: "2016-04-01 23:35"
author: "屈原"
description: "《哀郢》结构上最为独特者，是用了倒叙法，先从九年前秦军进攻楚国之时自己被放逐，随流亡百姓一起东行的情况写起，到后面才抒写作诗当时的心情。这就使诗人被放以来铭心难忘的那一幅幅悲惨画面，一幕幕夺人心魄、摧人肝肺的情景，得到突出的表现。"
---

皇天之不纯命兮，何百姓之震愆？  
民离散而相失兮，方仲春而东迁。  
去故都而就远兮，遵江夏以流亡。  
出国门而轸怀兮，申之吾以行。  
发郢都而去闾兮，怊荒忽其焉极！  
楫齐杨以容与兮，哀见君而不再得。  
望长楸而太息兮，涕淫淫其若霰，  
过夏首而西浮兮，顾龙门而不见，  
心蝉媛而伤怀兮，眇不知其所，  
顺风波以从流兮，焉洋洋而为客。  
凌阳侯之汜滥兮，忽翱翔之焉薄，  
心絓结而不解兮，思蹇产而不释。  
将运舟而下浮兮，上洞庭而下江，  
去终古之所居兮，今逍遥而来东，  
羌灵魂之欲归兮，何须臾之忘反？  
背夏浦而西思兮，哀故都之日远，  
登大坟而远望兮，聊以舒吾忧心，  
哀州土之平乐兮，悲江介之遗风，  
当陵阳之焉至兮，淼南渡之焉如？  
曾不知夏之为丘兮，孰两东门之可芜！  
心不怡之长久兮，忧与愁其相接，  
惟郢路之辽远兮，江与夏之不可涉。  
忽若去不信兮，至今九年而不复。  
惨郁郁而不通兮，蹇侘傺而含戚。  
外承欢之汋约兮，谌荏弱而维持，  
忠湛湛而愿进兮，妒被离而鄣之。  
尧舜之抗行兮，嘹杳杳而薄天，  
众谗人之嫉妒兮，被以不慈之伪名，  
憎愠论之修美兮，好夫人之慷慨。  
众蹀而日进兮，美超远而逾迈。  
乱曰：曼余目以流观兮，冀一反之何时？  
鸟飞反故乡兮，狐死必首丘。  
信非吾罪而弃逐兮，何日夜而忘之！  